# 2-2. 수학적 확률- 확률변수

## 1. 확률변수 $random\,\,variable$

- 조건
    - 표본공간 $\mathscr{C}$ 가 있다하자
- 정의
    - 표본공간의 원소 $c \in \mathscr{C}$를 하나의 실수 $X(c)=x$에 대응시키는 함수가 있다고 하자. $X$를 확률 변수 $random\,\,variable$이라고 칭한다
    - $\mathscr{D}=\{x:x=X(c), c\in \mathscr{C}\}$ 을 $X$의 공간 $space$라고 부른다
- 누적분포함수 $Cumulative\,\,Distribution\,\,Function$
    - 조건
        - $X$가 확률변수라고 하자
    - 정의
        - $F_X(x)=P_X((-\infin,x])=P(\{c\in C : X(c) \le x \}$
    - 이에 관련되는 성질
        - 확률변수 $X$가 있고 실수 $a<b$라고 하자  $P[a\le X \le b ]=F_X(b)-F_X(a)$ 이다
        - 증명: $\{-\infin < X \le b \}= \{-\infin < X \le a\} \cup \{a <X \le b \}$ 이다 배반합집합이므로 함수의 정의를 활용하면 위의 식이 유도
- 확률질량함수 $Probability \,\,Mass\,\,Function$
    - 조건
        - 공간 $\mathscr{D}$를 가진 이산형 확률변수 $X$가 있다 하자
    - 정의
        - $x\in \mathscr{D}$에 대해 $p_X(x)=P[X=x]$
    - 이에 따라오는 성질
        - $0 \le p_X(x) \le 1, x \in \mathscr{D}$
        - $\sum_{x\in \mathscr{D}}p_X(x)=1$
- 확률밀도함수 $Probability \,\,Density \,\,Function$
    - 조건
        - 공간 $\mathscr{D}= \R$을 가진 연속형 확률변수 $X$가 있다하자
        - (연속형 확률변수란 확률변수 $X$의  누적분포함수 $F_X(x)$가 모든 $x\in \R$에 대해 연속함수인 경우를 지칭한다)
    - 정의
        - $f(x)= \cfrac{d}{dx}F_X(x)=\cfrac{d}{dx} \displaystyle\int_{-\infin}^{x} f_X(t)dt$  를 만족하는
            - $f(x)$를 확률밀도함수라고 정의한다
    - 이에 따라오는 성질
        - $f_X(x) \ge 0$
        - $\displaystyle\int_{-\infin}^{\infin} f_X(t)dt=1$

### 2. 집합과 확률의 관계

- 공간 $space \,\, \mathscr{D}$
    - $\mathscr{D}=\{x:x =X(c), c\in \mathscr{C}\}$
    - $\mathscr{C}$는 표본공간
- 받침 $support$ $S$
    - $supp \,P=\{x\in\mathscr{D} : p_X(x) >0\}$
    - $S \subseteq \mathscr{D}$ 의 관계를 갖는다

### 2-1. 변환 $transformation$

- 질문
    - 확률변수 $X$와 그것의 분포를 알고 있을 때 확률변수 $Y=g(X)$의 분포를 알고자 하면 어떻게 구할 수 있는가?
- 경우의 수
    - $case\,\,1-1. \,\,g$는  일대일- 이산형 변환인 경우
        - $p_Y(y)=P[Y=y]=P[g(X)=y]=P[X=g^{-1}(y)]=p_X(g^{-1}(y))$
    - $case \,\, 1-2.\,\,g$는 일대일- 연속형 변수인 경우
        - 조건
        - 연속형 확률변수 $X$가 있고, 그것의 $pdf\,\,f_X(x)$와 받침 $S_X$가 있다고 하자
        - $Y=g(X)$ 이고 일대일 대응되는 받침 $S_X$서 미분가능한 함수라고 하자
        - 정리
            - $y \in S_Y$에 대해 $f_Y(y)=f_X(g^{-1}(y))|\cfrac{dx}{dy}|$
            - $Y$의 받침 $S_Y=\{y=g(x) :x \in S_X\}$ 이다
        - 증명
            - $g(x)$는 일대일 대응- 연속 함수이므로 순단조 증가 혹은 감소함수이다.
            - $case\,\,1.$$g(x)$가 순단조 증가함수로 가정하자
                - $F_Y(y)=P[Y\le y]= P[g(X) \le y]=P[X \le g^{-1}(y)] =F_X(g^{-1}(y))$
                - $f_Y(y)=\cfrac{d}{dy}F_Y(y)=f_X(g^{-1}(y))\cfrac{dx}{dy}$
            - $case\,\,2.$ $g(x)$가 순단조 감소함수로 가정하자
                - $F_Y(y)=P[Y\le y]=P[g(X) \le y] =P[X \ge g^{-1}(y)]$
                    - $=1-F_X(g^{-1}(y))$
                - $f_Y(y)=\cfrac{d}{dy}F_Y(y)=-f_X(g^{-1}(y))\cfrac{dx}{dy}$
                - 이떄 $\cfrac{dx}{dy} <0$이기 때문에 $-\cfrac{dx}{dy} >0$이 된다
            - 결과를 종합하면
                - $f_Y(y)=f_X(g^{-1}(y)) |\cfrac{dx}{dy}|$ 이다